《東門之楊》

S1
E1	東門之楊，其葉牂牂。
E2	昏以為期，明星煌煌。
S2
E1	東門之楊，其葉肺肺。
E2	昏以為期，明星晢晢。

preface
Mao	《東門之楊》，刺時也。昏姻失時，男女多違。親迎，女猶有不至者也。
LDM	迎，魚敬反，下注同。
sous-commentaire KYD
Mao	疏「《東門之楊》二章，章四句」至「至者」。
正義曰：毛以昏姻失時者，失秋冬之時。鄭以為失仲春之時。言「親迎，女猶不至」，明不親迎者相違眾矣，故舉不至者，以刺當時之淫亂也。言相違者，正謂女違男，使昏姻之禮不成。是男女之意相違耳，非謂男亦違女也。經二章，皆上二句言昏姻失時，下二句言親迎而女不至也。

S1
E1 東門之楊，其葉牂牂。
commentaire
Mao	興也。牂牂然，盛貌。言男女失時，不逮秋冬。
ZX	箋云：楊葉牂牂，三月中也。興者，喻時晚也，失仲春之月。
LDM	牂，子桑反。
E2 昏以為期，明星煌煌。
commentaire
Mao	期而不至也。
ZX	箋云：親迎之禮以昏時，女留他色，不肯時行，乃至大星煌煌然。
LDM	煌音皇。
sous-commentaire KYD
S1 疏「東門」至「煌煌」。
<--!avis Mao-->毛以為，作者以楊葉初生，興昏之正時。楊葉長大，興晚於正時。故言東門之楊，其葉已牂牂然而大矣。楊葉已大，不復見其初生之時，以興歲之時月已至於春夏矣。時節已晚，不復及其秋冬之時。又復淫風大行，女留他色，不從男子。親迎者用昏時以為期，今女不肯時行，至於明星煌煌然，而夜已極深，而竟不至。禮當及時配合，女當隨夫而行，至使昏姻失時，男女相違如是，故舉以刺時也。<--!avis ZX-->鄭以失時謂在仲春之後為異，其義則同。
Mao E1	傳「牂牂」至「秋冬」。
正義曰：此刺昏姻失時，而舉楊葉為喻，則是以楊葉初生喻正時，楊葉已盛喻過時。毛以秋冬為昏之正時，故云男女失時，不逮秋冬也。秋冬為昏，無正文也。《邶風》云「士如歸妻，迨冰未泮」，知迎妻之禮，當在冰泮之前。荀卿書云：「霜降逆女，冰泮殺止。」霜降，九月也。冰泮，二月也。然則荀卿之意，自九月至於正月，於禮皆可為昏。荀在焚書之前，必當有所憑據。毛公親事荀卿，故亦以為秋冬。《家語》云：「群生閉藏為陰，而為化育之始，故聖人以合男女，窮天數也。霜降而婦功成，嫁娶者行焉。冰泮而農業起，昏禮殺於此。」又云：「冬合男女，春頒爵位。」《家語》出自孔塚，毛氏或見其事，故依用焉。《地官·媒氏》云：「仲春之月，令會男女。於是時也，奔者不禁。」唯謂三十之男，二十之女，所以蕃育人民，特令以仲春會耳。其男未三十，女未二十者，皆用秋冬，不得用仲春也。
ZX E1	箋「楊葉」至「之月」。
正義曰：箋亦以楊葉之盛，興晚失正時也。鄭言「楊葉牂牂，三月中」者，自言葉盛之月，不以楊葉為記時也。董仲舒曰：「聖人以男女陰陽，其道同類，觀天道向秋冬而陰氣來，向春夏而陰氣去，故古人霜降始逆女，冰泮而殺止，與陰俱近而陽遠也。」鄭以昏姻之月唯在仲春，故以喻晚失仲春之月。鄭不見《家語》，不信荀卿，以《周禮》指言「仲春之月，令會男女」，故以仲春為昏月。其《邶風》所云，自謂及冰泮行請期禮耳，非以冰之未泮已親迎也。毛、鄭別自憑據，以為定解，詩內諸言昏月，皆各從其家。
Mao E2	傳「期而不至」。
正義曰：序言「親迎，而女猶有不至」者，則是終竟不至，非夜深乃至也。言「明星煌煌」者，男子待女至此時不至，然後始罷，故作者舉其待女不得之時，非謂此時至也。傳嫌此時女至，故辨之云「期而不至」，言期以昏時至，此時猶不至也。
ZX E2	箋「親迎」至「煌煌然」。
正義曰：《士昏禮》「執燭前馬」，是親迎之禮以昏也。用昏者，取陽往陰來之義。女不從夫，必為異人之色，故云「女留他色，不肯時行，乃至大星煌煌然」。亦言至此時不至。〉

S2
E1 東門之楊，其葉肺肺。
commentaire
Mao	肺肺，猶牂牂也。
LDM	肺，普貝反，又蒲貝反。
E2 昏以為期，明星晢晢。
commentaire
Mao	晢晢，猶煌煌也。
LDM	晢，之世反。

fin
《東門之楊》二章，章四句。